---
output: html_notebook
---


# Regneregler for differensialer
$$\Delta (a\cdot\dot{} f+b \cdot g) = a\Delta f + b\Delta g $$

$$\Delta (f\cdot g) =  g \Delta f + f \Delta g   $$

$$\Delta (\frac{f}{g}) = \frac{g \Delta f - f\Delta g }{g^2} $$

Hvor $f$ og $g$ er deriverbare funksjoner og $a$ og $b$ er konstanter

# Logaritmisk tidsderivasjon 

Vi ønsker her benytte regnereglen om at 

$$\frac{d}{dt}ln(X)= \frac{\dot{X}}{X} \equiv x \text{ hvor } x \text{ gir uttrykk for prosentvis vekst over tid}$$


Vi starter med å definere:

$$k=\frac{K}{N}$$

Tar vi logaritmen av dette uttrykket får vi

$$ln(k) = ln(K)- ln (N)$$

Implisitt tidsderivasjon av ligningen kan skrives som

$$\frac{d}{dt}(ln(k) = \frac{d}{dt}\Big((ln(K)- ln (N))\Big)$$

Utfører vi derivasjonen mhp. tid får vi

$$\frac{\dot{k}}{k} = \frac{\dot{K}}{K} - \frac{\dot{N}}{N} = \frac{\dot{K}}{K}  - n $$


Dersom vi istedet har å gjøre med
$$k=\frac{K}{AN}$$

Kan man vise, ved bruk av nøyakige de samme regnereglene, at

$$\frac{\dot{k}}{k} = \frac{\dot{K}}{K} - \frac{\dot{N}}{N} - \frac{\dot{A}}{A} = \frac{\dot{K}}{K} - n -a$$








